（遊記）伊拉克全境自由行分享（包括庫爾德斯坦）

Hello ，唔知仲有冇人仲記得我以前開過巴基斯坦和黎巴嫩嘅post呢 ，我知道連登可能對冷門國家興趣唔大，不過如果喜歡的話都留個正評比我做動力呢，因為打遊記真係幾辛苦吓

小弟今次去伊拉克旅行目的都係一樣，去冷門的地方見識一下，其次就係呢d國家網上的資料都極少，而我就選擇咗烈士

返左香港一星期左右，係伊拉克最麻煩就係過檢查站，見到外國人必定查護照，當地軍警語言不通+文盲，望住我護照個簽證係到嘰哩咕嚕比劃，但係班撚樣其實睇唔明係到扮明 最嚴重一次試過警察索賄

行程：巴格達》巴士拉〉納杰夫》卡爾巴拉〉蘇萊曼尼亞》埃爾比勒〉香港

有幾個地方冇去到，納西里耶出左問題，可能需要擔保人。巴格達以北的城市，特別薩拉丁省較危險，基本上軍警見外國人必定扣查，曾經大陸有個北京大學的學生去伊拉克考古，就係呢個地方被誤當恐怖分子，直接比人拉左去坐監，兩星期後由中國大使館接走；我識得有人去左呢到，最後比人扣左成個下午先放佢走

發幾張相頂住個檔先

LM

勁

冇膽去 留名睇樓主

係呢到請容許小弟幫人賣一下廣告，如果需要非洲、伊拉克、敘利亞等簽證，可以留低TG，我會介紹一個中介比你，基本上我今次去伊拉克，都係佢幫我編排行程搞簽證，當地有咩問題都可以問佢

好多人都係伊拉克內政部發邀請信，然後到達巴格達機場辦理落地簽，而小弟就有小小唔同，就係北京的大使館預先貼簽，可以節省好多時間，因為有好多孟加拉、巴基斯坦等國的勞工，辦理落地簽要排好耐，唔好彩隨時等幾粒鐘都似

樓主你個passport no.

曲線自爆

樓主

建議樓主換passport

淨係記得有個巴定絲去過阿富汗， 張合照隔離係渣 ak 步槍款

冷門國家遊記要支持

支持

到達巴格達機場後，先休息一晚

伊拉克南部地區的酒店都好貴，而且性價比唔高
我就選擇當地人住的公寓旅館，環境都唔係咁好，大約幾廿蚊美金一晚

第二日，出發去巴格達殉教者紀念碑，由於當地人完全唔識英文同睇gps，最好的方法就係把你想去的景點，用維基阿拉伯語比佢地睇，不過有時對住d的士佬真係好崩潰 ，最好比少少耐性

附近一間商場，伊拉克市區的士都超多，黃色嘅車基本上都係，白色都有，不過較少

之後再去Kadhimiya，什葉派聖城清真寺，因為有針對什葉派的恐怖襲擊，距離清真寺600米左右都需要通過安檢，由於清真寺內部不能帶手機入去，所以只有門口影相

附近有好多野賣，類似女人街咁，係語言不通嘅情況下，買左一杯唔知咩嘅果汁，味道一般般

柒咗 唔記得遮住passport number ，應該都唔會有咩問題吧。。我估

Lau Ming is having many ants fully covered on his body

唔會唔有人用呢個passport number做假passport 純粹鳩估

伊拉克仲保留住呢隻英式雙層巴士

呢個雕像係一千零一夜的國王與女王

晚上的巴格達市區

伊拉克的貨幣，留咗張五萬覺得幾靚，拎咗返香港做紀念

十卜

留名

高質遊記post 支持樓主

唔會掛 ，應該冇事

輕輕一推

樓主覺得喺當地最大嘅困難係咩？
交通？怕俾人查？上網？定咩

每100伊拉克幣兌幾多美金

留名先

好好奇成個trip用左幾多錢

好勇武 留名支持

勇武巴打

最鐘意睇冷門野,推

語言、檢查站，大部分唔識英文，完全雞同鴨講

飲食都好唔習慣，大部分都係用手食，有幾日我痾到仆街

我用手機當地上網都好慢，不過到左庫爾德斯坦就快左好多

0.08，每一百美元兌約接近十二萬IQD

成個trip約3萬8左右啦，當地消費好便宜，最貴都係機票、簽證，機票起碼要一皮，中途比警察勒索搶錢冇左200-300左右美金

嘩！
感覺好多喎

咁港元呢

3.8萬係用嚮邊度多

請問黑警點勒索？

睇你文字演繹已經覺得不了

好撚堅

我Telegram:

都話左最貴係機票、簽證

後續會講

你加我啦，可能唔止一個想搵我

好高質

lm
樓主好勇敢

冷門高質post 留名

留名～

勇者
推吓先
點解咁夠薑去戰地

lm

真心覺得樓主好勁
留名學野

強帖留名

留個名先

有冇見過汽車炸彈

高質

等睇戲玉，勇係勇，但係到底有咩值得去睇？例如個個中國學生係去考古，有個purpose。

摩蘇爾係咪未比去返

Lm

巴打咁鬼燥做乜9
人地都唔係話有人想知先講

加油

推

晚上的巴格達經常聽到警車的聲音，我係街邊的檔口食野時，就見到一架警車用廣播對著一個人講野，係條街到太黑我睇唔清楚發生咩事，我好奇想行埋去睇，幾個當地人都拉住我，叫我坐返底唔好再行埋去望，然後聽到幾吓槍聲，當地人都係繼續做自己野，玩手機嘅玩手機、食水煙嘅食水煙，最多都係望一兩眼，估計佢地已經麻木咗，而我都莫名奇妙咁坐係到繼續食野

心諗第一晚係伊拉克就咁樣，之後仲得了？不過呢次係我第一次亦都係最後一次成個行程聽到槍聲

基本上係伊拉克我每日都係食烤肉+薄餅，食左幾日已經頂唔順

伊拉克街上有好多流浪貓，都好怕人

睇你覺得值唔值

對我黎講去呢D地方出於好奇想見識吓

如果樓主識影相會好好多
有d晒料

有朋友早幾日衝口而出話不如一齊去伊拉克 咁岩又見到有遊記
睇下樓主有咩經歷再計劃下

要去保安局和內政部辦理兩個許可，全程需要有人陪住

冇記錯好似1日300USD

你做乜尻

Total去咗幾多日？成個旅程多唔多遇到其他遊客？

曾經有朋友試過係巴格達叫雞，巴格達的街名「arasat 」附近有間按摩院，需要熟人帶路先可以入去，大部分都係4-50歲的中國女性價錢約1-200美元

另外埃爾比勒都有，不過唔好問我玩法 ，我冇係伊拉克叫過雞

繼續講故

係香港一早用Couchsurfing 識左一個當地人，因為出發前，我朋友叮嚀我要找一個當地人，搞好關係，有咩事打電話比佢做翻譯，有當地人出面檢查站都唔會過份习難

佢個名叫ABOODY，任職土木工程師，父親係伊拉克人；母親係敘利亞人，佢係阿布扎比出世，英文水平好勁

今日佢帶我去巴格達嘅老城區

附近的底格里斯河

Qishla Square，呢个地方逢星期五開，類似博物馆咁，周圍都好熱鬧

伊拉克老城區一間有100年歴史賣阿拉伯茶，對我黎講之不過係加左好多糖嘅茶

其實伊拉克係會落雨

屌你老母呢個好撚難食好撚多油

樓主唔好打簡體字啦

Sorry

頭先唔小心㩒錯繁轉簡，執漏咗

樓主CLS

你地有冇BNO 我覺得去庫爾德斯坦都唔錯，南部巴格達簽證好貴，不過都可以考慮一下

2星期，卡爾巴拉、納杰夫都有好多伊朗遊客，因為果到係什葉派聖地，好多人去果到朝聖

樓主好勁
覺得自己無咩可能會去
睇遊記算

有無訪問過d居民生活？

貓

LM 勁中意去偏門地方too

lm 巴打犀利

我去完伊朗都想下次去埋伊拉克

想睇巴比倫文明同亞朮帝國遺跡

次次有呢d極少人去嘅國家嘅遊記偏偏d相就影得好隨便

如果巴打要不要考慮買部相機影好d 到時可能有得出書

LM，我淨係去過Kurdistan 3省，下次要去埋南部

可能大街大巷渣相機影相會危險 ？
財不露眼安全緊要
樓主應該都係拎部電話出黎影完相就快手收返入褲袋

如果危險到呢個程度，我估佢個黃種人樣仲招搖

唔用相機都練下構圖同攞好水平 不至於真係要偷拍掛 （起碼樓主之前去嘅巴基斯坦一定唔洗咁小心，早兩年有個台灣佬去左影得好靚）

我喺庫爾德斯坦時冶安好到你唔信 本身啲庫爾德人都有錢

樓主影既風景好..... 而食物亦影到狗都唔屌咁 搞到我本身想去都...

人地肯花時間上黎分享就唔好嫌三嫌四。要感恩

耶撚?
講下都唔撚比?
我有講錯?

唔係耶撚

樓主去完咁危險的地方，之後用咁多時間寫遊記、po 相分享，我只心存感激。

你感唔感恩 心唔心存感激關我咩事?
我講下我意見都唔比?
何況我都唔係真係鬧樓主
<- 你覺得依個符號好攻擊性?

我都係講吓我的不同意見啫。

唔啱聽就當耳邊風啦

其實主食同伊朗都差不多。。。

我都係講吓我的不同意見啫。

唔啱聽就當耳邊風啦

你依兩句我可以一模一樣咁送返比你

沒錯，我的確係影完相就快手收返埋 ，試過比便衣警察問我係到影乜之後查我手機d相（好彩當時冇影過檢查站，否則會招致不必要麻煩），不過只限於巴格達，離開巴格達後的照片應該會影得好小小

其實無咩人識英文，咁個D英文招牌、告示俾邊個睇？定其實有一定數量既外國人去工作甚至旅行？

個邊用咩車多？幾十年車齡歐洲二手車，定大陸新車？

住宿點搞？ expedia 之類真係用得著？

繼續留名支持

去呢d國家純粹滿足下個人好奇心，講景講人講文化都應該有其他類似國家屌打佢
佩服樓主敢去
見到咁貴成3萬8一個trip就算世界和平我都去唔起

有冇去貧民區

真係冇咩人識英文，我敢答你當地起碼有一半人「HELLO」都唔明白，有好多孟加拉、巴基斯坦勞工，英文都係識幾句，機場見到少量國企的人

我真係極少見到有歐洲車 果邊通常都係本田、豐田、KIA、雪佛蘭、比亞迪，的士好多都係本田（有少部分係其他牌子），都算新淨

用得著，不過如果想住十令廿蚊美金一晚果D，建議到當地城市的老城區walk in劈價

去完老城區後，去左巴格達最大嘅購物中心，係呢到好多較年輕的人，仲有好多冇包頭嘅伊拉克索女 ，不過穿著都唔會著到露腿露背，個人覺得阿拉伯妹最靚係對眼

對唔住各位，冇圖，唔敢偷影人

商場外嘅風景

內部一間遊樂設施

第三日，中午出發去泰西封（Taq Kasra)，位置大約在巴格達東南60公里的madain 小鎮，車程約1小時

溫馨提示 在伊拉克出城入城一定有檢查站，你唔見春袋都千奇唔好唔見護照 ，特別喺巴格達

進入泰西封景區前，一定會經過一個檢查站，我又要開始接受士兵問話

Where are you go
Where are you from
What’s your name

基本上係過檢查站經常聽到的說話，其次就係8成人淨係識呢幾句英文 。而最on9就係揸住我本護照係咁睇又左揭右揭，都仲問我咩名咩國藉 ，原來係文盲

得知我係遊客後，為左保障我安全，有兩個便衣警察護送我到景區，檢查站都扣起左的士佬張身份證同我本護照

塔克基思拉宮，這是古城泰西封的唯一殘存的建築

繼續

亞述古城因為係巴格達以北，果邊的軍方個腦都有問題，我冇去到

劉明

去完泰西封回到巴格達後，等待去巴士拉的火車

巴格達每日7:30pm都會有一班火車去巴士拉，基本上全程慢駛，好似電力不足，有時候會行下等下咁 ，到達巴士拉需時十小時，其實搭share taxi都係五個鐘左右就到，不過我只係想坐得舒服小小

巴格達火車站

車內的環境都唔錯，仲可以係裡需面食煙

晚上十一點左右，就有個警察走左入黎我個車廂查我護照，話我個伊拉克簽證有問題唔能夠去巴士拉，然後就做左個比錢嘅手勢，分明係勒索啦，我張簽證根本就冇問題

當我打開銀包打算比小小錢打發佢走時，個仆街好快伸隻手入我銀包到搶左我一大堆伊拉克貨幣，之後我同佢係架車廂到吵起上黎，本來我果吓嬲到想郁手，不過唔記得左呢到係伊拉克，比人拉左就好麻煩，最後我忍住咗，而佢都離開左我個車廂，今次就當買個教訓，不過後續的行程我都冇再遇到呢種情況

樓主要油黑自己塊面我明,但點解要油黑埋對手？

無聊得濟

黑警

早上4點左右火車到達巴士拉，先到酒店休息一下

巴士拉其實真係冇咩野睇 ，真係去唔去都冇所謂，巴士拉市區內好少檢查站同警車聲，比起前幾晚係巴格達平靜好多，但係呢到熱過巴格達熱好撚多，陽光都好猛烈

市區隨拍

下午時份打算去巴士拉博物館同薩達姆宮，進入博物館前附近有個檢查站，而我當然被士兵截停左 ，唔知點解士兵叫走左的士佬，喺google 翻譯的幫助下，終於解釋到我係遊客，佢地都好高興 ，就係檢查站幫我截左架的士要求司機帶我入去行吓

去到博物館已經好早關門，直接去睇薩達姆宮，不過已經裝修緊，好似會變做醫院同埋市長辦公室

係伊拉克見到唯一一座教堂

晚上尻影巴士拉街道

夜媽媽係街唔驚咩

樓主好勇

其實夜晚先最多人，日頭熱到仆街冇人會出黎

屌你咩，人地遊記啊，你估你問我答咩

請問巴打，Baghdad Mall 有冇開到傳說中的Zara Outlet同溜冰場 (呢D都係聽伊拉克人講的) ?

有開到，不過你唔講我都唔記得左有個好細嘅溜冰場 ，Baghdad mall其實仲味完整，好多嘢味開

反而呢個商場先多野買，名創優品都有

日頭幾多度 有冇香港濕熱咁熱先

日頭大約28度-34度，呢個月份已經算好，7-8月閒閒地都40度，巴士拉最高試過五十度

早上從巴士拉出發去納杰夫，車程約4小時，share taxi大約20000IQD好撚便宜

巴士拉車站

同車有兩名伊朗人同1個伊拉克人加4個老婆 ，每次過檢查站我同兩個伊朗人都比士兵截停，有時候仲搞左幾耐吓 ，不過司機同其他乘客都冇半句怨言，估計當地人民已經習慣咗，兩個伊朗人都對我好，又買水又請我食野，搞到我都唔好意思

汽車係行程途中壞左 ，仲要下午兩點幾最熱的時間先黎壞車，隔左一陣，同車的伊拉克人係公路上截到順風車，帶住佢4個老婆離去 ，而我、司機同兩個伊朗人就係一個三十幾度陽光猛烈的公路上，等待著汽車維修員過黎救援

無聊係公路是但影咗兩張相

呢世都應該無咩可能去到既地方
留名睇樓主經歷

留名支持

有啲地方唔係親身去過都唔會知係點樣
名創優品 微信大陸雞 點諗都諗唔到伊拉克會有

不過去呢啲地方另一個大問題都係食野 樓主食左兩星期果度啲野有咩感想

lmlm

好文留名, 支持

食唔慣，差唔多日日都係漢堡包、pizza、燒羊肉，同埋佢地食野唔用餐具同整野食都唔用手套，由我第一日開始個腸胃去到庫爾德斯坦先至好番些少

食野個份量都好大，食一餐等於我平時係香港食兩餐 ，伊拉克人食野經常性食剩，不過當地的鮮榨果汁幾好飲 ，我一日最少飲5杯，返到香港肥左幾公斤

前排去完中亞，簽證唔算太難搞，比起以前容易。

烏兹別克二月尾轉咗policy，依家有三十九個國家都唔洗邀請信就可以申請簽證。我都係後尾先知。

而土庫曼我係伊朗整過境簽，好好彩地，佢又批咗俾我。喺土庫曼我遇到兩個旅客，其中一個係整旅遊簽證，有導遊，我唔清楚幾錢，不過我有嗰間旅行社網址，你可以email問吓佢地。

吉爾吉斯同塔吉克 都有evisa，填好資料，俾錢等幾個工作天就會send去你email。

哈薩克香港免簽。

希望幫到你啦。

幾經辛苦到達納杰夫 ，晚上在老城區市集周圍行下，呢到有好多外國人，有巴基斯坦、伊朗和其他阿拉伯國家等的人，大部分係黎伊瑪目阿里清真寺朝聖

費事講咁多，有興趣自己睇wiki

清真寺位於中心點，納杰夫呢個城市就好似為左個清真寺而建造

晚上的老城區市集非常熱鬧

伊瑪目阿里清真寺外部，唔准帶手機入裡面

樓主會唔會見到你是黃種人 + 旅客
所以不斷勒索?

謝謝，而家方便左好多，幾想去既吉爾吉斯同烏茲別完都有得網上簽證

不過土庫曼仍然係講彩數

因為本護照寫住「CHINA」 ，聽講太多大陸人鐘意破財擋災縱壞左佢地 ，而且石油公司果班大陸人出名帶大量現金

如果可以的話，建議用番BNO啦，因為我本特區去過太多伊斯蘭國家，BNO日後去西方國家用

梗係用BNO喇

唔知行左去邊到，去左一個遊樂場

加速

第二日中午左右，坐taxi到巴比倫，司機名叫HASM

大家都用google翻譯對話 ，從對話中得知佢以前當兵有5年時間，在攻打伊斯蘭國期間，不幸受傷而退役

多得佢，過檢查站暢通無阻，最多望兩眼護照就放我走
日後去的卡爾巴拉同巴格達機場，我都搵左佢車我

巴比倫可能係外國人對伊拉克古跡的唯一認知，1983年，薩達姆·侯賽因開始在舊遺址上重建城市，現在的巴比倫，是在古巴比倫的廢墟上建立

巴比倫之獅

巴打有睇你遊記啲相好正

個遊記去嘅地方好正
係咪以前啲文明大國嘅位？好似愈現代就愈柒咁

幾個文明古國宜家都係咁

等睇庫爾德篇

離開巴比倫後，附近山上有一個薩達姆行宮，這座行宮高居山上，山下可以望到巴比倫遺址同底格里斯河。

行宮內每走一步，都傳來空曠的回音。2003年薩達姆政權被推翻，宮內所有野已經比人洗劫一空

曾經在巴格達，有個的士佬問我知唔知道薩達姆係邊個，我話知道，佢殺左好多人，佢搖頭說到，薩達姆係一個「Good man」，冇殺到任何人，而且㧗評現任總統阿巴迪係垃圾。當時我聽到覺得幾驚訝，之前問過好多當地人，全部都好討厭薩達姆

在卡爾巴拉、納杰夫，遇到幾個當地人，因為受薩達姆政權迫害而逃亡到歐洲，阿巴迪上任後就回來伊拉克生活

之後HASM帶我去食伊拉克的烤魚，條魚有好多蕃茄同檸檬汁，酸撚到我仆街

終於追貼

晚上納杰夫其實幾靚

伊拉克的救護車

明天早上出發去卡爾巴拉

啲食物真係麻麻

到達卡爾巴拉—什葉派的聖地之一

大街上的攤鋪、旅館好多人，用來接待伊朗、巴基斯坦等什葉派信徒朝聖，因為外國人眾多，我就好似其他國家咁正常旅遊，並唔似巴格達咁惹人注目

基本上唔計出城的檢查站，在卡爾巴拉、納杰夫、巴士拉，是我在伊拉克極少比軍警崩潰的日子

除此之外，呢到的伊拉克女性都比巴格達穿著更保守，印象中真係冇見過有伊拉克女性穿著便服

卡爾巴拉有兩座聖墓清真寺，西屬候賽因、東屬其弟阿巴斯，好遺憾兩座清真寺入去前都要把手機存放

候賽因聖墓

阿巴斯聖墓

聖墓區附近的市集

多人到好誇張

好多伊朗人跟團過黎

到左第二日，搭車去Ukhaidir宮—阿拔斯王朝的要塞。從卡爾巴拉出發大約要1小時，沿路風景一片荒漠，中途會見到中國的石油公司，路途上我食左唔少沙塵

路途上的風景

Ukhaidir宮

推 樓主幾時post 相

應該聽日可以了

伊拉克南部的行程已經完結了，跟住就從巴格達機場出發去庫爾德斯坦—蘇萊曼尼亞

建議帶上BNO，因為庫區呢邊有些少麻煩，南部伊拉克簽證未必能入境庫區，曾經有人試過持南部簽證被拒絕入境的情況

今次我係用南部簽證成功入境，不過保險起見我都有帶上bno，可以隨時落地簽證

庫爾德斯坦周圍的街道、車、建築都好新淨，比起南部真係。。

巴打坐咩內陸機？伊拉克航空？有無多D機場或者飛機既相睇？

坐伊拉克航空，冇咩點影機場 ，登機證就有張

另外我唔記得講，的士、私家車唔可以入機場，會到一個集合區，再坐一架小巴入去，要比1萬IQD，途中要經過3-4道安檢

樓主安好？

呢排好忙

唔記得左你已經去完 sorry

Strong post lau ming

蘇萊曼尼亞的第二個朝早，到咗個博物館

之後嚟到蘇萊曼尼亞戰爭紀念館

與伊斯蘭國戰鬥的士兵與遺物

去咗一個公園，庫爾德唔似伊拉克南部，呢到有好多情侶，自由好多

完?

仲有埃爾比勒，差唔多完啦，等我

坐share taxi出發去埃爾比勒，途中大部分都係山路

到咗埃爾比勒，訂咗間4.5星級酒店，反正都最後兩日，唔想虧待自己 ，喺伊拉克南部住的地方真係。。。 ，諗起卡爾巴拉𠴱間仲要冇座廁

我住埃爾比勒的酒店

補番我之前住蘇萊曼尼亞3星的酒店

埃爾比勒城堡、博物館，大路嘢嚟，基本上去得庫爾德斯坦必到嘅地方

NO BOMB ?

SAFE ?

GOOD POST

去過伊拉克，其他國家會唔會唔比入境？